\chapter{Cholesky-Zerlegung}
Falls die Matrix A symmetrisch (\(A^T=A\)) oder hermitisch (\(A^H=A^T=A^{-T}=A\)) ist, so lässt sich eine LR-Zerlegung durchführen ohne Pivotisierung. Es existiert also eine obere Dreiecks Matrix \(R_{0}\) so dass \(A=R_{0}^TR_{0}\) bzw. \(A=R_{0}^HR_{0}\)

\begin{mydef}
Ist A spd (symmetrisch positiv definit) / hsp (hermitisch positiv definit) folgt daraus das A regulär ist.
\end{mydef}
\begin{mydef}
Ist A eine symmetrisch / hermitisch Matrix, welche postiv definit ist, folgt daraus das A eine Cholesky-Zerlegung besitzt.
\end{mydef}
\section{Cholesky-Zerlegung}
Für die Berchnung der einer positiv definiten reell symmetrisch oder hermitischen \(n\times n\) Matrix kann man folgenden Algorithmus benutzen. 
\[
    r_{ij}=\left\{\begin{array}{ll} 0 & \text{ für } i<j \\
    \sqrt{a_{ii}-\sum\limits_{k=1}^{i-1}|\tilde r_{ik}|^2} & \text{ für } i=j \\
    \frac{1}{a_{jj}}(a_{ij}-\sum\limits_{k=1}^{j-1}\overline{\tilde r_{ik}}r_{kj}) & \text{ für } i>j
    \end{array}\right.
  \]
\begin{mydef}
Zum Lösen eines Gleichungsystems \(Ax=b\) mit symmetrisch oder Hermitesche positiv definiter Matrix A kann man folgenden Ablauf anwenden.
\begin{enumerate}
\item Cholesky-Zerlegung \(A=R^TR\) von A durchführen mit dem Alorithmus.
\item Vorwärtseinsetzen: \(R^c=b\) auflösen nach c.
\item Rückwertseinsetzen: \(Rx=c\) auflösen nach x.
\end{enumerate}
\end{mydef}

Das folgende Beispiel zeigt wie man die Matrix A, mit der Cholesky-Zerlegung in die Matrix R zerlegt.
\[
A=\begin{pmatrix}
1 && 2 && 3 \\
2 && 5 && 7 \\
3 && 7 && 26
\end{pmatrix}
\]
Gesucht wird Matrix R.
\[
R=\begin{pmatrix}
g_{11} && g_{12} && g_{13} \\
g_{21} && g_{22} && g_{23} \\
g_{31} && g_{32} && g_{33}
\end{pmatrix}
\]
\(g_{11}=\sqrt{a_{11}-\sum\limits_{k=1}^{1-1}g_{1k}^2} = \sqrt{1-0}= \sqrt{1} = 1\) \newline
\(g_{12}=0\)\newline
\(g_{13}=0\)\newline
\newline
\(g_{21}=\frac{1}{g_{11}}(a_{21}-\sum\limits_{k=1}^{1-1}g\dots)= 1\cdot 2 = 2\)\newline
\(g_{22}=\sqrt{a_{22}-\sum\limits_{k=1}^{2-1}g_{2k}^2} = \sqrt{5-2^2}= \sqrt{1} = 1\)\newline
\(g_{23}=0\)\newline
\newline
\(g_{31}=\frac{1}{g_{11}}(a_{31}-\sum\limits_{k=1}^{1-1}g\dots)= 3/1 = 3\)\newline
\(g_{32}=\frac{1}{g_{22}}(a_{32}-\sum\limits_{k=1}^{2-1}g_{3k}g_{2k})= 1(7-(3\cdots2)) = 1\)\newline
\(g_{33}=\sqrt{a_{33}-\sum\limits_{k=1}^{3-1}g_{3k}^2} = \sqrt{26-(3^2+1^2)}= \sqrt{16} = 4\)\newline
\newline
Daraus folgt nun die Matrix R.
\[
R=\begin{pmatrix}
1 && 0 && 0 \\
2 && 1 && 0 \\
3 && 1 && 4
\end{pmatrix}
\]
\(A=R^TR\)